\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cite}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{amsfonts}

\makeatletter
\def\thickhrulefill{\leavevmode \leaders \hrule height 1pt\hfill \kern \z@}
\renewcommand{\maketitle}{
    \let\footnotesize\small
    \let\footnoterule\relax
    \parindent \z@
    \reset@font
    \hrule height 1pt
    \vspace{5pt}
    \begin{minipage}[t]{0.62\textwidth}
    \begin{flushleft}
      \vfill
      \huge \@title
      \vfill
    \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \vrule
    \begin{minipage}[t]{0.37\textwidth}
    \begin{flushright}
    Wiskunde als Wetenschap \\
     \today \\
     \@author
    \end{flushright}
    \end{minipage}
    \vspace{5pt}

    \hrule height 0.5pt
    \vspace{20pt}
 
  \setcounter{footnote}{0}%
}

\makeatother
\author{Wouter Rienks}
\title{Ethos van de wiskunde}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
Wiskunde wordt weleens de koninging van alle wetenschappen genoemd, iets wat vaak onderbouwd wordt met het feit dat zij zeer toepasbaar, zeker en puur is. Het zou dan ook te verwachten zijn dat wiskundigen een ethos zouden kennen dat zuiverder was dan dat van alle wetenschappen, maar naar mijn mening ligt dat veel genuanceerder.

Neem nou het begrip universeel. In theorie lijken wiskundigen de universeelste groep wetenschappers van allemaal, aangezien elke theorie danwel wiskundig correct is, of dat niet is. Onafhankelijk van wie het geschreven heeft, het is precies te bepalen of de wiskunde klopt, dus wiskunde zou universeel moeten zijn. 

Maar in de praktijk liggen dingen heel anders. Beschouw het geval van Mochizuki's vermeende bewijs voor het ABC-vermoeden. Men zou zeggen dat het bewijs enkel geverifiëerd hoeft te worden door wiskundigen, en dat dan blijkt of het klopt of niet. En eenieder die niet alles gelezen heeft, zou er niets zinnigs over kunnen zeggen. Maar een docent van ons heeft vrij duidelijk laten weten de ideeën van Mochizuki totaal niet te accepteren. Sterker nog, hij gaf aan zo goed als zeker te weten dat zijn bewijs niet klopte. Omdat het zo ingewikkeld was, alles in één keer gepubliceerd was, en Mochizuki veelal weigerde toelichting te geven - redenen die er, wetenschappelijk gezien, niet toe doen.

Aan de andere kant, een georganiseerde en altijd aanwezige skeptische blik is juist goed. En wiskundigen zijn gelukkig, over het algemeen, veel skeptischer dan andere wetenschappers. Zij weigeren iets te accepteren totdat er daadwerkelijk een rigoreus bewijs voor is. En bij het opperen van een stelling zijn zij geneigd om direct op zoek te gaan naar tegenvoorbeelden om de stelling te weerleggen, pas daarna gaan zij proberen hem te bewijzen.

Echter ontbreekt vaak ook de belangeloosheid, vooral bij statistici. Het is de afgelopen jaren weer vaak gebleken dat zij hun modellen kunnen aanpassen om zo tot wiskundig correcte conclusies te komen die precies overeenkomen met wat van hen gevraagd wordt. Denk bijvoorbeeld aan hoe de NS of Schiphol zijn rekenmodel aanpast en opeens wel aan de eisen van de overheid voldoet - dan kun je jezelf toch niet meer belangeloos noemen? Dat is niet anders dan het wiskunde gebruiken als een autoriteit die niemand kan aanvechten, maar heeft niets meer te maken met onafhankelijke wetenschap.

Gelukkig lijken alle wiskundigen wel overtuigd dat de ideeën van Merton zijn hoe het `hoort'. En dat zijn Merton's ideeën dan ook in mijn ogen, een ideaal waarna we moeten streven. Een heilige weg van de wetenschap, wellicht. Maar ook al zijn we het dan wel eens over de theorie, het is en blijft (zeker ook vandaag de dag) heel belangrijk om af en toe goed om ons heen te kijken en te evalueren in hoeverre we afgedwaald zijn van deze heilige weg.
\end{document}